{
    "question": "Di antara persamaan reaksi berikut, yang merupakan reaksi redoks adalah....    A. NaOH (s) + HCl (aq) \u2192 NaCl (aq) + H2O (l)\r\n B. CaSO4 (aq) + 2 LiOH (aq) \u2192 Ca(OH)2 (s) + Li2SO4 (aq)\r\n C. Mg(OH)2 (s) + 2 HCl (aq) \u2192 MgCl2 (aq) + 2 H2O (l)\r\n D. BaCl2 (aq) + H2SO4 (aq) \u2192 BaSO4 (s) + 2 HCl (aq) \r\n E. MnO2 (s) + HCl (aq) \u2192 MnCl2 (aq) + 2 H2O (l) + Cl2 (g)",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "<strong>Kelas\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0: X</strong><br><strong>Pelajaran\u00a0 \u00a0: Kimia</strong><br><strong>Kategori\u00a0 \u00a0 \u00a0: Redoks</strong><br><strong>Kata Kunci : persamaan reaksi, redoks, reduksi, oksidasi, perubahan biloks, bilangan oksidasi, logam transisi, unsur, molekul, tunggal</strong><br><br><strong>Kode : 10.7.9 [</strong><span><strong>Kelas 10 Kimia Bab 9 Redoks]</strong><br><br><strong>Jawaban : E.\u00a0</strong></span><strong>MnO\u2082(s) + HCl(aq) \u2192 MnCl\u2082 (aq) + 2H\u2082O(l) + Cl\u2082</strong><span><strong>(g)</strong><br></span><span><br><u><em>Pembahasan</em></u><br><br>Apabila menghadapi jenis soal pilihan ganda, gunakan strategi berikut ini untuk memilih persamaan reaksi redoks, yakni:<br>(a). Bilangan oksidasi (biloks) unsur atau molekul tunggal adalah nol\u00a0<br>(b). Logam alkali atau alkali tanah (golongan IA dan IIA) hanya memiliki satu macam bilangan oksidasi.<br>(c). Cermati adanya logam transisi (golongan B), sebab sifat logam transisi ada yang mempunyai bilangan oksidasi lebih dari satu macam.<br>Contoh:<br>Biloks Fe pada FeCl</span>\u2082 dengan Fe\u2082O\u2083.<span><br>(d). Cermati unsur non logam yang berikatan dengan oksigen, baik dalam bentuk oksida asam maupun senyawa ion sisa asam oksi, sebab biloks unsur tersebut umumnya lebih dari satu macam. <br>Contoh: <br>Biloks C pada CO dengan CO</span>\u2082<br>Biloks Cl pada KClO dengan HClO\u2084<br><br><strong>Analisis pilihan jawaban<br></strong><br>A. NaOH(s) + HCl(aq) \u2192 NaCl(aq) + H\u2082<span>O(l)<br>Perhatikan, tidak ada perubahan biloks pada setiap unsur dari ruas kiri ke ruas kanan. Biloks Na tetap +1, O = -2, H = +1, dan Cl = -1.<br><br>B. CaSO</span>\u2084(aq) + 2LiOH(aq) \u2192 Ca(OH)\u2082(s) + Li\u2082SO\u2084<span>(aq)<br></span>Perhatikan, tidak ada perubahan biloks pada setiap unsur dari ruas kiri ke ruas kanan. Biloks Ca tetap +2, S = +6, O = -2, Li = +1, dan H = +1.<br><br>C. Mg(OH)\u2082(s) + 2HCl(aq) \u2192 MgCl\u2082(aq) + 2H\u2082<span>O(l)<br></span>Perhatikan, tidak ada perubahan biloks pada setiap unsur dari ruas kiri ke ruas kanan. Biloks Mg tetap +2, O = -2, H = +1, dan Cl = -1.<br><br>D. BaCl\u2082(aq) + H\u2082SO\u2084(aq) \u2192 BaSO\u2084<span>(s) + 2HCl(aq)<br></span>Perhatikan, tidak ada perubahan biloks pada setiap unsur dari ruas kiri ke ruas kanan. Biloks Ba tetap +2, O = -2, H = +1, Cl = -1, dan S = +6.<br><br>E.\u00a0MnO\u2082(s) + HCl(aq) \u2192 MnCl\u2082 (aq) + 2H\u2082O(l) + Cl\u2082(g)<br>Perubahan biloks O tetap -2 dan H tetap +1\u00a0dari ruas kiri ke ruas kanan.<br>Meskipun terdapat logam transisi mangan Mn, namun kali ini tidak mengalami perubahan di kedua ruas.<br>Biloks Mn pada MnO\u2082 adalah +4.<br>Biloks Mn pada MnCl\u2082 tetap sama, yakni +4.<br><strong>Kesimpulan dari jawaban E:<br></strong>\u21d2\u00a0<strong>Terjadi perubahan bilangan oksidasi Cl dari biloks Cl = -1 pada HCl menjadi 0 pada molekul tunggal Cl\u2082.<br></strong>\u21d2\u00a0<strong>Terjadi peristiwa oksidasi dari HCl menuju Cl</strong>\u2082\u00a0<strong>dengan perubahan biloks yang naik 2 satuan dari -1 menjadi 0.</strong><br>\u21d2\u00a0<strong>Tidak terjadi perubahan biloks Cl pada HCl menuju MnCl</strong>\u2082,\u00a0<strong>biloks Cl tetap -1.</strong><strong><br></strong><br>______________________<br><br>Pelajari kembali bagaimana menentukan bilangan oksidasi pada senyawa yang mengandung logam transisi.<br>https://brainly.co.id/tugas/760774<br>Simak soal redoks lainnya\u00a0<br>https://brainly.co.id/tugas/703914<br>Ingin melihat jenis soal redoks materi kelas XII?<br>https://brainly.co.id/tugas/1103647<br>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "apa-reaksi-ionisasi-dari-nacl-205",
            "question": "Apa reaksi ionisasi dari NaCl",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "NaCl(aq)-&gt; Na+(aq) + Cl\u2013<span>(aq)<br></span>artinya NaCl tersebut pecah manjadi ion Na + dan Cl -<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "jika\u00a0di larutkan dalam air\u00a0akan membentuk Na+ dan Cl-",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sebanyak-50-ml-larutan-h2so4-0005-m-dicampur-dengan-50-ml-laruta-442",
            "question": "Sebanyak 50 ml larutan H2SO4 0.005 M dicampur dengan 50 ml larutan NaOH 0.05 M. hitunglah ph larutan itu sebelum dan sesudah campuran",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "H2SO4 -&gt; 50 x 0,005 = 0,25 mmol<br>NaOH -&gt; 50 x 0,05 = 2,5 mmol<br><span>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0NaOH + H2SO4\n-&gt; Na2SO4 + 2 H2O<br></span><span>Mula2 \u00a0\u00a02,5\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 0,25 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0-<br></span><span>Reaksi\u00a00,25\u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0 0,25\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\n0,25\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 0,25<br></span><span>Sisa \u00a0 \u00a0\u00a02,25\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0 -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\n0,25\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 0,25<br></span>Tersisa NaOH 2,25<br>[OH-] = M x Valensi<br>[OH-] = 2,25/100 x 1 = 0,0225<br>pOH = -log [OH-]<br>pOH= -log 2,25x10^-2<br>pOH= 2-log 2,25<br>pH = 14-(2-log 2,25)<br><span>pH = 12+log 2,25</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "setarakan-persamaan-reaksi-c4h10o2-gt-co2-h2o-memakai-cara-654",
            "question": "Setarakan persamaan reaksi C4H10+O2 ---&gt; CO2 +H2O memakai cara matematika? (sama caranya)",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "[tex]C_{4} H _{10} +  \\frac{13}{2} O _{2}  -&gt; 4CO _{2}  + 5H _{2}O[/tex]<br>pertama lihat jumlah C di kiri (4), lalu samakan dengan C di kanan.<br>lalu lihat jumlah H di kiri (10), lalu samakan dengan di kanan. koefisien H di kanan 5 karena angka indeks H sudah 2, yang berarti 5 x 2 = 10.<br>lalu, terakhir lihat jumlah O di kanan, ada 2 x 4 + 5 = 13, maka jumlahnya harus sama dengan di kiri. O di kiri sudah memiliki angka indeks 2, maka angka koefisien O adalah\u00a0[tex] \\frac{13}{2} [/tex]<br>Hope this help =)",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sebanyak-100-ml-nh4oh-01-m-dicampur-dengan-400-ml-larutan-nh4oh-360",
            "question": "Sebanyak 100 mL NH4OH 0,1 M\u00a0dicampur dengan 400 mL larutan NH4OH 02 M\u00a0lain. \u00a0Hitung pH larutan campuran ! (Kb=5x10 pangkat -7)",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "M cmpurn= 100*0,1+400*0,2 per 100+400\n                     = 50/500=0,1 M\n[OH-]= Akar kuadrat dr 0,1 M * 5x10 pgkt-7\n           = akar kuadrat dr 5* 10 pgkt-8\n           = 2,24 * 10 pgkt-4\npOH=- log 2,24 * 10 pgkt-4\n         =4- log 2,24\npH = 14-(4- log 2,24)\n       = 10 + log 2,24",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-perbedaan-antara-larutan-elektrolit-dan-larutan-non-elektroli-865",
            "question": "Apa perbedaan antara larutan elektrolit dan larutan non elektrolit? serta berikan contohnya",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Larutan elektrolit dpt menghantarkan listrik, dan sifatnya asam.<br>Larutan non-elektrolit itu tdk bisa menghantarkan listrik dan sifatnya basa.<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "hukum-hukum-dasar-kimia-260",
            "question": "Hukum hukum dasar kimia",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "hukum kekekalan masa, hukum kekekalan tetap, hukum kelipatan berganda, hukum perbandingan volume, hukum avogadro<br><br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "-hukum perbandingan tetap ialah\u00a0<span>dalam suatu\u00a0senyawa, \u00a0perbandingan\u00a0massa\u00a0unsur\"\u00a0penyusunnya\u00a0selalu\u00a0tetap.<br>-hukum kekekalan massa ialah\u00a0</span><span>massa zat\" sebelum reaksi dan sesudah reaksi tidak \u00a0berkurang atau tidak bertambah ( tetap ).<br>-hukum perbandingan berganda ialah b</span><span>ila unsur\"\u00a0dapat membentuk dua macam senyawa/lebih, dimana massa salah satu unsur tersebut tetap (sama), maka perbandingan massa unsur yang lain dalam senyawa\" tsb\u00a0merupakan bilangan bulat\u00a0 dan sederhana.<br></span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apakah-larutan-yang-mempunyai-daya-hantar-listrik-paling-lemah-786",
            "question": "apakah\u00a0larutan yang mempunyai daya hantar listrik paling lemah? a.natrium asestat 0,1 M\u00a0b. asam sulfat 0,1 M c.asam asetat 0,1 M d.natrium hidroksida 0,1 M atau d.kalium hidroksida 0,1 M",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Jawabannya : C. Asam asetat karena asam asetat memiliki pH = kurang dari 7 sehingga disebut elektrolit lemah atau daya hantar listrik rendah sedangkan a. bersifat garam yang merupakan = 7 b. asam kuat dan d&amp;e itu basa kuat.",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "1-untuk-membuat-larutan-penyangga-dengan-ph-9-maka-kedalam-40m-382",
            "question": "1. untuk membuat larutan penyangga dengan pH= 9, maka kedalam 40mL larutan NH\u2083 0,5 M (Kb=10\u207b\u2075) harus ditambahkan larutan HCL 02 M sebanyak ?    2. suatu larutan yang mengandung 0.1 mol asam asetat (Ka=10\u207b\u2075) dan 0.0AR?1 mol natrium asetat mempunyai pH sebesar?\r\n3. berapa gram natrium asetat (Mr = 82) harus ditambahkan ke dalam 200mL larutan asam asetat\u00a0 0.1 M (Ka=10\u207b\u2075) agar di peroleh larutan dengan pH = 4?\r\n\r\nTHANK YOU :)",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "1.pH = 9 -&gt; pOH = 5<br>[OH-] = 10^-5<br>40 ml NH3 0,5 (Kb = 10^-5)<br>HCl 0,2 M, V ... ?<br>[OH-] = Kb x mmol bs lemah - mmol as kuat / mmol as kuat<br>10^-5 = 10^-5 x (40 x 0,5) - (V x 0,2)/(V x 0,2)<br>0,2 V = 20 - 0,2 V<br>0,4 V = 20\u00a0 \u00a0\u00a0<br>V = 20 / 4 x 10^-1 = 50 Ml &lt;---",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sifat-dan-kegunaan-senyawa-karbon-871",
            "question": "Sifat dan kegunaan senyawa karbon",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "mudah bereaksi..<br><br>kegunaan nya dalam pembuatan batre, pensil juga bisa, dll.. tx..<br><br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "Karbon memiliki banyak kegunaan. misalnya,\u00a0<br>- sebagai dekorasi (berlian), cat, serta tinta printer<br>- bentuk karbon lain seperti grafit digunakan untuk cawan lebur suhu tinggi, sel kering , pensil dan sebagai pelumas.<br>- senyawa karbon juga memiliki banyak kegunaan, misalnya, karbon dioksida digunakan dalam minuman karbonatasi,dalam alat pemadam kebakaran, dan sebagai es kering.<br><br>sifat fisik dalam kimia karbon tergantung pada struktur kristalnya",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "h2so4-termasuk-senyawa-ion-atau-kovalen-naoh-termasuk-senyawa-io-873",
            "question": "H2SO4 termasuk senyawa ion atau kovalen?\r\nNaOH termasuk senyawa ion atau kovalen?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "H2SO4 termasuk kovalen<br>NaOh termasuk ion<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "1. nonlogam dan nonlogam = kovalen<br>2. logam dan non logam = ion",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}